歐盟對抗不公平貿易 3巨頭下周與習會面

國家主席習近平已展開訪歐之旅，歐盟各國領袖也將雲集比利時布魯塞爾舉行其例行峯會，其中除了英國脫歐的議題外，還會討論如何「強化歐盟的經濟基礎」。 歐盟委員會上周公佈《歐盟─中國：策略性展望》（EU-China─A Strategic Outlook），將中國描述為「系統性對手」（systemic rival），被西方輿論認定是歐盟應付中國威脅的「新現實主義」，而周四的歐盟峯會也被視作各國領袖為4月9日的中歐峯會「備戰會議」。

意大利決定借習近平到訪之機，簽署「一帶一路」備忘錄，惹來外界對於中國分裂歐盟的疑慮。雖然目前有13個歐盟成員國已正式認許「一帶一路」倡議，不過意大利畢竟是歐盟第四大經濟體和創辦國成員，此舉將標誌着中國的經濟影響力已打入歐美傳統勢力的核心。

歐洲理事會主席圖斯克在記者會表示，歐盟目標是與中國建立均衡關係，確保公平競爭及平等的巿場准入，並希望游說中國將工業補貼列為改革世貿的重要元素。歐盟委員會主席容克認為，歐盟同中國的關係良好，但並非極好，又指雙方的競爭並不公平，中國並未對歐洲貨品開放足夠巿場。

法國總統馬克龍指出，歐盟領導人討論了基礎設施投資，當中包括5G網絡問題，而各國對中國的看法存在分歧，但認為讓中國企業購入港口等基建設施是策略錯誤，指歐盟不再天真，強調同中國的關係並非以貿易為先，而是建立地緣政治及戰略關係。德國總理默克爾則稱，歐盟應將中國視為夥伴及競爭對手，「我們希望有良好密切的貿易關係。」而德國經濟部長阿爾特邁爾也將答應出席「一帶一路峯會」。意大利總理孔特認為，其他歐盟成員國對意大利參與中國提出的一帶一路計劃並無異議。

下周二（26日），德國總理默克爾將在巴黎與法國總統馬克龍、歐委會主席容克、中國國家主席習近平舉行會晤。德國政府副發言人戴默（Ulrike Demmer）周五在柏林表示，議題將包括加強多邊主義，以及歐盟和中國可以扮演的角色。另據路透社引述法國總統府圈中人士消息稱，下周二的會晤將圍繞貿易、氣候保護和歐中關係。會晤各方由馬克龍邀請。

中國國家主席習近平於21至26日訪問意大利、摩納哥和法國。4月9日，歐中峯會將於布魯塞爾舉行，中國政府總理李克強將出席峯會。